**Title:** Структура игры, ч.1: Вступление (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

*Этой статьёй мы открываем цикл публикаций переводов материалов сайта [thealexandian.net](http://thealexandian.net), посвящённых ряду аспектов геймдизайна, применительно к настольным ролевым играм.*

---

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15126/roleplaying-games/game-structures).

---

Одними из самых часто и незаслуженно опускаемых аспектов дизайна и игры, относительно традиционных настольных ролевых игр являются вопросы архитектуры (*структуры*) самих этих игр. 

##### Иначе говоря, каждому Ведущему или игроделу время от времени стоит задавать себе два вопроса:

1. Что в моей игре могут делать персонажи?
2. Как именно, при помощи персонажей, это могут делать игроки?

Эти вопросы могут показаться обманчиво простыми, но *на самом деле* они весьма глубоки и комплексны.
<!--more-->

### Многие из вас, вероятно, не готовы воспринять эти вопросы всерьёз
![Example Un?Epic](http://img0.joyreactor.cc/pics/post/full/unepic-песочница-680285.jpeg)


> «Действительно, разве это так уж и сложно? Мои игроки просто говорят мне что делают их персонажи, а после этого мы просто разрешаем их заявки».

##### Что ж, для демонстрации их важности  *(и в качестве шутки – прим. пер.)*, позвольте мне привести простой пример:

> **Игрок:** Я хочу зачистить это подземелье!

> **Ведущий:** Окай, сделай проверку твоего навыка «Зачистка подземелий».

> **Игрок:** Я успешно сделал проверку.

> **Ведущий:** Окай, ты вырезал подчистую местное племя гоблинов, и набрал с них 546 золотых монет.

Вы думаете что с этим примером что-то не так? *Вряд ли.* 
Он корректно реализует озвученный вами же принцип.

*Однако, как видите, *cтруктура* такой игры сильно отличается от привычной нам всем D&D-шной «зачистки подземелий».*

Зато, этот пример наглядно демонстрирует что персонаж игрока в нём – герой фэнтези, котороый занимается чем-то типа этой самой «зачистки», при полном содействии ведущего. 

При этом, оставаясь в рамках всё тех же системы правил и сеттинга, он *(персонаж – прим. пер.)* может также легко оказаться местным королём, драконом, фермером, магом-экспериментатором, планарным путешественником, богом или гениальным военачальником (с собственной армией), а также – множеством других персон и вещей, для которых стандартная *структура* «зачистки подземелий» попросту непригодна *(а вот такая нестандартная – очень даже - прим. пер.)*.

## НАСТОЛЬНЫЕ И КАРТОЧНЫЕ
![D&D goes to...](http://2.bp.blogspot.com/_xt8oiEwpFDo/TRmXw4_2KeI/AAAAAAAACZI/Ki2U5_9wVvs/s1600/monopolydyd.jpg)

Причина, по которой определённость *cтруктуры* игры становится проблемой для нас, состоит в том что ролевые игры, по сути своей, рассчитаны на открытый финал *(некоторую незавершённость)*.

Конечно, обычно мы уверенны *(и не безосновательно)* в том что игрок всегда может сказать нам *«Я хочу чтобы мой персонаж сделал...»*, а мы всегда сможем определить: 

- Достиг ли он успеха;
- Что из этого вышло.

Однако же, сама по себе эта уверенность не гарантирует нас от возможности, время от времени, забредать в тупик.

#### Ода определённости

А вот, например, «Сумерки Империи» – настольная стратегическая *(и, одновременно – карточная)* игра от «Fantasy Flight Games» не имеет аналогичных проблем, так как весь её игровой процесс строго определён и расписан её же правилами.

Аналогично, каждый раз, когда вы делаете ваш ход в «Монополии», шахматах или «Ужасе Аркхема», то что вы можете делать точно выверено и определено правилами. 

*И от одной настольной игры к другой настольной игре эта жёсткая структура меняется весьма незначительно.*

Несмотря на то что в «Candyland» вы всего-лишь следуете инструкциям из буклета правил, а в «Сумерках Империи» ваши решения определятся сложным стратегическим расчётом, общая структура игры остаётся всё такой же жёсткой и всеобъемлющей.

Иными словами, настольные и карточные игры в любой момент игрового процесса могут дать вам ответ на вопросы *«Что я могу сделать прямо сейчас?»* и *«Что произойдёт далее?»*.

## РОЛЕВЫЕ ИГРЫ
![Which way go now?](http://fc02.deviantart.net/fs70/i/2013/249/a/0/fantasy_city_streets__no_grid__by_jcarlhenderson-d6lbc9x.jpg)

Рассмотрим гипотетический сценарий, в рамках которого вы поместили группу персонажей игроков на углу двух незнакомх им улиц. 
А потом, возьмите точно такую же группу и поместите её в случайную комнату случайного подземелья. 

Почему одна группа скажет что-то типа *«Мы идём в северную дверь!»*, тогда как другая скорее всего заявит *«Мы ищем ближайший полицейский участок»*?

Почему, например, тот парень *(персонаж игрока – прим пер.)* в подземелье не скажет внезапно *«Ок, я иду в направлении сокровищ»*, а  парень на углу улицы обычно не скажет *«Я просто пойду по той улице, которая ведёт влево»*?

Частично, конечно, это обусловлено тем что каждая из групп персонажей первоначально будет иметь различный набор приоритетных задач. Однако, куда больше это диктуется нашими собственными привычками, взращенными в нас годами игровых практик.

#### Альтернативный пример
![Fear my Wrath!](http://cf.geekdo-images.com/images/pic1053020_md.jpg)

Рассмотрим разницу между игрой в «Подземелья и Драконы» и игрой в настолку [«Гнев Аршадалона»](http://tesera.ru/game/wrath_of_ashardalon_dnd_bg/). Казалось бы, они обе используют схожую игромеханику, схожий сеттинг и схожие цели для персонажей. 

Однако, c учётом схожести этих игр, почему моя группа игроков в D&D тратит время на внимательный осмотр стен подземелья и изучение магических знаков на них, а моя группа игроков в «Гнев» ничего такого не делает?

*Всё потому что структура этих игр, на самом деле, различна.*

В дополнение, касательно нашего примера с разницей заявок «в вподземелье» и «в городе», могу сказать что настольные ролевые игры зачастую могут на ходу ещё и менять свою *структуру*...

## КОМПЬЮТЕРНЫЕ ИГРЫ
![Welcome to Murderville!](https://s3.amazonaws.com/ksr/projects/551692/photo-main.jpg?1397820074)

В отличие от них, например, компьютерные игры обычно не меняют игровую *структуру*, взамен этого стандартизируя способы взаимодействия с игрой: 

> В оригинальном «The Elder scrolls» вы использовали один и тот же интерфейс и набор команд/действий и когда исследовали подземелье, и когда путешествовали, и когда закупались в городе. 

В противовес этому, игры наподобии «Final Fantasy VII» дали нам возможность путешествовать по всей карте мира. В свою очередь, «The Elder Scrolls V» ввёл систему «быстрых путешествий», и это таки изменило его игровую *структуру*.

В то же время, например, игровой движок «Bards Tale» *(оригинальной версии игры от 1985 г. – прим. пер.)* был настолько ограничен, что жители тамошнего «города убийц» Скара Бра всегда кидались к вам словно монстры. И это делало, в такие моменты, общую структуру игры совершенно не отличимой от стандартной «зачистки подземелий» даже на микро-уровне. 

## Выводы

Аналогичным образом *(не гибко, как в CRPG – прим. пер.)*, когда мне было двенадцать, я пытался водить мои ранние «приключения в дикой местности», так словно они были «зачисткой подземелий»:

> – «Окай, вы видите несколько деревьев. Что делаете?»

> – «Мы идём на север».

> – «Окаай, вы прошли 50 метров на север. Здесь тоже деревья. Что делаете теперь?»

Как видите, использование неверно подобранной игровой *структуры* может вывести вас к, по настоящему и однозначно, провальной игре.

*[]To be continued...](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/10/thealexandrian-game-structures-p2/)*

*[©The Alexandrian, 02.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15126/roleplaying-games/game-structures)*